\section{Conclusiones}
\begin{frame}[shrink]
  \frametitle{Conclusiones}
  \par Características de la propuesta
  \begin{itemize}
    \item \greencheck Independencia de la plataforma web    
    \item \greencheck Independencia operacional (RBAC)      
    \item \yellowcheck Complejidad (despliegue y operación) 
    \item \greencheck Coste económico                       
    \item \redcrossed Soporte técnico                       
    \item \greencheck Información accesible por terceros    
    \item \greencheck Adaptabilidad / Personalización       
    \item \greencheck Acceso al código fuente               
    \item \greencheck Funcionalidades adicionales           
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[shrink]
  \frametitle{Conclusiones}
  \begin{itemize}
    \item Se ha conseguido crear una solución de {\bf software libre} que permita mejorar la seguridad en las plataformas web en
      entornos sin los medios o conocimientos necesarios. \\
    \item Mejores prácticas de OWASP \cite{owaspbestpractices} y Qualys \cite{TLSBestPractices}. \\
    \item Implementa la facilidad de las soluciones privativas. \\
    \item Adaptabilidad del software libre. \\
    \item Funcionalidades adicionales: Cabeceras de seguridad, cookies, etc. \\
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[shrink]
  \frametitle{Trabajo a futuro}
  \begin{itemize}
    \item Desplegar en producción. \\
    \item Consolidar y estabilizar la solución. \\
    \item Añadir funcionalidades: \\
      \begin{itemize}
        \item Anti-DDoS (rate limit). \\
        \item Control de bots. \\
        \item Mejorar los ficheros de configuración \\
        \item Botón de modo simulación / modo bloqueo. \\
        \item Botón de modo depuración. \\
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


